﻿<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><!DOCTYPE concept PUBLIC "-//c-rex//DTD DITA c-rex doctypes concept//EN" "c-rex.common.concept.dtd">
<concept id="data_modeling_ontology" xml:lang="pl-PL">
            <title translate="no">Data-modeling Ontology</title><prolog>
    <relations>
        <parties><content-creator party-ref="parties.c-rex-maw" /><content-creator party-ref="parties.industry40-dtc" /><translator party-ref="parties.service-deepl" /></parties>
        <td-processes>
            <td-process td-process-ref="td-processes.publishing.industry40" />
        </td-processes>
    </relations>
</prolog>
            <conbody><section>
                <lq id="lq_imn_yz3_nrb" translate="yes"> Ontologia modelowania danych jest <xref href="ontology.dita#ontology">ontologią</xref>, która jest również konceptualnym <xref href="data_model.dita#data_model">modelem danych</xref>. </lq>
                <p>Ontologie modelowania danych opisują <xref href="https://en.wikipedia.org/wiki/Universal_(metaphysics)" format="html" scope="external">uniwersalia</xref> świata rzeczywistego przy użyciu struktur danych i typów danych w określonym <xref href="data_modeling_paradigm.dita#data_modeling_paradigm">paradygmacie modelowania</xref> danych. W idealnym przypadku zawierają one również precyzyjne, czytelne dla człowieka definicje uniwersaliów, które opisują.</p>
                <p>Niepełna lista przykładów ontologii modelowania danych istotnych dla bliźniaków cyfrowych obejmuje:</p>
                <ul id="ul_jmn_yz3_nrb">
                    <li>
                        <p><xref href="https://github.com/Azure/opendigitaltwins-dtdl/blob/master/DTDL/v2/dtdlv2.md#digital-twins-definition-language" format="html" scope="external">DTDL</xref></p>
                    </li>
                    <li>
                        <p><xref href="https://en.wikipedia.org/wiki/Web_Ontology_Language" format="html" scope="external">OWL</xref></p>
                    </li>
                </ul>
                <p>Chociaż ontologie modelowania danych definiują struktury danych i typy danych, które <i>mogą</i> być używane do reprezentowania instancji bytów zdefiniowanych ontologicznie, te struktury danych i typy nie muszą być używane do przechowywania lub przekazywania danych. Dane przechowywane w różnych strukturach danych mogą odwoływać się do pojęć zdefiniowanych przez ontologię, aby wyjaśnić semantykę danych. Ontologie modelowania danych mogą przedkładać jednoznaczny opis uniwersaliów nad optymalizację trwałości danych.</p>
            </section></conbody>
        </concept>